### 巴巴罗萨再战米兰（9）

#### A Change in Plans 计划有变

布拉格的文森特记载道，米兰被摧毁后，整个意大利都在颤抖，而巴巴罗萨正计划从阿普利亚进攻西西里。1162年4月22日布雷西亚投降的条件之一便包含了，布雷西亚人将参加一场针对罗马、阿普利亚或是其他皇帝指定地方的战役。而获得比萨与热那亚在海军力量上的支持则显得尤为重要。1158年，这两座城市都阻止了巴巴罗萨对撒丁岛和科西嘉岛行驶帝国管辖权的意图，但皇帝却选择性忽视了一贯站在帝国阵营的比萨的不服从态度。

在1162年初，比萨的贵族们曾阻止了他们支持亚历山大三世的大主教想要为教宗提供庇护的意图。经过漫长的谈判，4月6日，巴巴罗萨向比萨的执政官与使节授予了比萨在过去的三十年中从帝国处应得的财产与权力，并且还包含了今后的一些特权，比如比萨城的财产与行政权，还有其在帝国内部的地位与权力，这些财产与行政权的边界将被仔细勘定。比萨商人将免于帝国所有的征税以及债务，而更重要的是，巴巴罗萨还向他们许诺，他们的特权在西西里、卡拉布里亚和阿普利亚也将生效，因为看起来巴巴罗萨征服这些地方似乎已经是意料之内的事情了。【胡子王你立得一手好flag】他将罗马西北部的奇维塔韦基亚（Civitavecchia）至比萨以北的韦内雷港（Porto Venere）的整条第勒尼安海（Tyrrhenian）海岸线的领地都给了比萨，还有诺曼王国治下的巴勒莫、墨西拿（Messina）、萨莱诺（Salerno）和那不勒斯等城市一半的行政权和税收权都给了比萨。巴巴罗萨还许诺将西西里的威廉一世财宝的三分之一分给比萨人。【威廉：你是看不起我啊？还没打先把我钱分了？】作为交换，比萨人承诺将协助帝国对西西里王国开战，战争将于1162年9月1日开始，执政官们在春天接受了帝国的委托，开始建造40艘大帆船。巴巴罗萨还是承诺，凡事在为帝国服务期间伤害了比萨人的人，都要被帝国禁令处置，除非他们向比萨做出适当的补偿，否则将不会被宽恕。

与比萨不同的是，巴巴罗萨在1158年差点与热那亚开战；而该城在亚历山大三世逃离罗马后为其提供了避难所。热那亚人也意识到，他们在米兰战败后其实处于一种危险的孤立状态，于是他们在1162年4月与巴巴罗萨展开了谈判，并于6月9日达成了一项和比萨类似的协议。他将一块与赠与比萨的领地在海岸线上相邻的领地赠与了热那亚，即热那亚东南面的韦内雷港和西面摩纳哥之间的领地，但并不包括该地区的封建侯爵和伯爵的行政权，以及热那亚在意大利和海外以及活将要拥有的其他财产和行政权。巴巴罗萨承认公民有自行选择执政官的权利。他将西西里岛上的锡拉库扎（Syracuse）许诺给了热那亚人，还有除了威廉一世的珠宝之外剩下的四分之一财产【胡子王你这是啥意思啊……】，并在每个港口城市都允许热那亚人建立自己的街道、教堂、浴场和仓库。原先在诺曼王国的热那亚商人享有治外法权。该城的执政官还被授权从西西里岛、阿普利亚和卡拉布里亚的海岸线驱逐竞争对手普罗旺斯与法兰西的商人。但巴巴罗萨对热那亚继续支持亚历山大三世的立场却只字未提。和对待萨尔茨堡大主教埃伯哈德一样，巴巴罗萨出于政治上的权宜，选择性忽视了热那亚不支持他拥立的对立教宗维克多四世这一事实。

巴巴罗萨能够在1162年春将热那亚与比萨这两个互相之间的宿敌一起捆绑到自己这边共同作战，足以证明他此刻拥有压倒性的力量。在6月9日签订协议后的几天内，由于比萨人对君士坦丁堡的热那亚商人进行了袭击，还有双方之间对撒丁岛以及科西嘉岛的领土归属问题产生了争议，两个城市之间随后爆发了敌对冲突。7月初，巴巴罗萨派达赛尔的雷纳德去居中调停，大主教安排8月在都灵的皇家法庭上举行听证会进行调解。热那亚人比比萨人早到了四五天，并且因为他们高超的贿赂技巧赢得了一些诸侯们的支持。由于巴巴罗萨此时正赶着去圣·让·德·洛斯内与路易七世会面，并没有空去解决热那亚与比萨之间的冲突，所以他将裁决推迟到自己返回意大利之后，并且要求双方在此期间先行停战。比萨人感到自己被皇帝出卖了，到了10月便去与西西里的威廉一世结盟了。【胡子王：？？？你这就把我鸽了？】

巴巴罗萨之所以在1162年夏放弃了对西西里的战役，其原因常常被认为是热那亚和比萨之间开战了。不过虽然布雷西亚在4月22日表示同意参加对阿普利亚的入侵，但皮亚琴察在5月11日投降时的条款却并没有写这回事。此外，皇帝于热那亚签订的协议其实还包括了一个限制性的条款，即帝国对西西里的战役可能会推迟到1163年5月甚至更晚的一年。在一定程度上，威廉最近一次镇压反对欧特维尔家族统治的叛乱使得入侵他的王国更加困难了，但巴巴罗萨推迟对诺曼王国进攻的真正解释是，他在5月决定不按照先前的计划在罗马召开会议，而是在帝国与法国的边境上召开会议，从而将路易七世与亚历山大三世分开。皇帝不可能做到8月29日出现在勃艮第，9月1号就飞到阿普利亚去。这样看来，巴巴罗萨的第二次意大利战役似乎取得了成功。【不错，勉强算是有点进步吧……】
